%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Lachaise Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (26/6/2018)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Marion Lachaise & François Févotte
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bbm}
\usepackage{hyperref}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definice}[section]
\newtheorem{theorem}{Věta}[section]
% \usepackage{enumitem}
% \newlist{itemizeG}{enumerate}{1}
% \setlist[itemizeG]{label=G\arabic*:}


\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{BI-SPOL-12\\Soustavy lineárních rovnic: Frobeniova věta a související pojmy, vlastnosti a popis množiny řešení, Gaussova eliminační metoda} % Title of the assignment
\date{}
% \author{Yukiko Amagi\\ \texttt{y.amagi@inabauniversity.jp}} % Author name and email address

% \date{University of Inaba --- \today} % University, school and/or department name(s) and a date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Gaussova eliminační metoda}

\begin{definition}[HST]
O matici $ \mathbb{D} \in \mathbb{R}^{m,n} $ řekneme, že je v \textbf{horním stupňovitém tvaru}, jesliže všechny řádky jsou nulové, nebo existuje $ k \in \hat{m} $ tak, že řádky 1 až $ k $ matice $ \mathbb{D} $ jsou nenulové a řádky $ k + 1 $ až $ m $ jsou nulové a jestliže platí následující:

Označme pro každé $ i \in \hat{k} $ index nejlevějšího nenulového prvku v itém řádku jako $ j_i $, tj.
$$ j_i = \min\{ l \in \hat{n} | \mathbb{D}_{il} \ne 0 \}. $$
Potom platí $ 1 \le j_1 < j_2 < \cdots < j_k $.

Je-li matice v horním stupňovitém tvaru, potom sloupcům s indexy $ j_1, j_2, \dots, j_k $ říkáme \textbf{hlavní sloupce}, ostatním říkáme \textbf{vedlejší sloupce}.
\end{definition}

\begin{theorem}
Mějme soustavu lineární rovnic rovnic $ \mathbb{A} \mathbbm{x} = \mathbbm{b} $, kde $ \mathbb{A} \in \mathbb{R}^{m,n} $. Je-li tato soustava v horním stupňovitém tvaru, platí následující:
\begin{enumerate}
    \item Je-li poslední sloupec matice $ ( \mathbb{A} | \mathbbm{b} ) $ hlavní, soustava nemá řešení.
    \item Je-li poslední sloupec matice $ ( \mathbb{A} | \mathbbm{b} ) $ jediný vedlejší sloupec, má soustava právě jedno řešení.
    \item Je-li poslední sloupec matice $ ( \mathbb{A} | \mathbbm{b} ) $ vedlejší a existuje-li ještě jiný vedlejší sloupec, má soustava více než jedno řešení.
\end{enumerate}
Jiný případ než tyto tři nastat nemůže.
\end{theorem}

\subsection{GEM}
\begin{itemize}
    \item (G1) Prohození dvou řádků
    \item (G2) Vynábení jednoho řádku matice nenulovým číslem, přesněji nahrazení řádku
    $$ ( a_{i1} \text{ } a_{i2} \text{ } \dots \text{ } a_{in} ) $$
    řádkem
    $$ ( \alpha a_{i1} \text{ } \alpha a_{i2} \text{ } \dots \text{ } \alpha a_{in} ), $$
    pro nějaké $ 1 \le i \le m $ a $ \alpha \in \mathbb{R} \backslash \{0\} $.
    \item (G3) Přičtením libovolného násobku jednoho řádku k jinému, přesněji nahrazení řádku
    $$ ( a_{i1} \text{ } a_{i2} \text{ } \dots \text{ } a_{in} ) $$
    řádkem
    $$ ( (a_{i1} + \alpha a_{j1} ) \text{ } ( a_{i2} + \alpha a_{j2} ) \text{ } \dots \text{ } ( a_{in} + \alpha a_{jn} )), $$
    pro nějaká \textbf{různá} čísla $ i,j \in \{1,2,\dots, m\} $ a $\alpha \in \mathbb{R} $.
\end{itemize}

\begin{theorem}
Převedeme-li rozšířenou matici jedné soustavy na rozšířenou matici jiné pomocí jedné z úprav (G1), (G2) nebo (G3), mají obě soustavy stejnou množinu řešení.
\end{theorem}

\section{Frobeniova věta}
\subsection{Hodnost matice}
\begin{definition}[]
Nechť $ \mathbb{A, B} \in T^{m,n} $. Je-li možné matici $ \mathbb{B} $ převést konečně mnoha řádkovýmí úpravami (G1)-(G3) Gaussovy eliminační metody na matici $ \mathbb{B} $, budeme tuto skutečnost zkráceně zapisovat $$ \mathbb{A} \sim \mathbb{B}. $$
\end{definition}
Do GEM formálně nepatří odstranění nulového řádku, proto vztah $ \sim $ definujeme pouze pro matice stejných rozměrů.

% \begin{definition}[]
% O množině vektorů $ M $ z vektorového prostoru $ V $ řekneme, že \textbf{generuje} prostor $ V $, právě když platí:
% $$ \langle M \rangle = V. $$
% \end{definition}

\begin{definition}[]
Nechť $ (x_1,\dots, x_n) $  je soubor vektor; z $ V $. Řekneme, že $ (x_1,\dots, x_n) $ je \textbf{lineární nezávislý (LN) } soubor, právě když pouze triviální kombinace tohoto souboru je rovna nulovému vektoru $ \theta $. V opačném případě nezýváme soubor \textbf{lineárně závislý (LZ)}.

Jinými slovy:
\begin{itemize}
    \item $ (x_1, \dots, x_n) $ je LN $ \Leftrightarrow $
    $$ \forall \alpha_1,\dots,\alpha_n \in T: \Big( \sum^n_{i=1} \alpha_i x_i = \theta \Rightarrow (\forall i \in \hat{n}) (\alpha_i = 0 ) \Big) $$
    \item $ (x_1, \dots, x_n) $ je LZ $ \Leftrightarrow $
    $$ \exists \alpha_1,\dots,\alpha_n \in T, \exists k \in \hat{n}, \alpha_k \ne 0 : \Big( \sum^n_{i=0} \alpha_i x_i = \theta \Big) $$
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[]
Buď $ V $ vektorový prostor nad $ T, \theta \ne M \subseteq V $. Řekněme, že $ M $ je \textbf{ lineárně závislá (LZ) množina}, právě když existují vektory $ x_1, \dots, x_n \in M $ takové, že $ x_i \ne x_j $ pro $ i \ne j \in \hat{n} $, a soubor $ (x_1, \dots, x_n ) $ je LZ. V opačném případě je množina $ M $ \textbf{lineárně nezávislá (LN)}.
\end{definition}

\begin{definition}[Dimenze vektorového prostoru]
Buď $ V $ vektorový prostor nad $ T $. Řekneme, že dimenze vektorového prostoru $ V $ je rovna
\begin{itemize}
    \item \textbf{0}, pokud ve $ V $ neexistuje LN soubor délky 1.
    \item $ n $, pokud ve $ V $ existuje LN soubor délky $ n $, ale každý soubor délky $ n + 1 $ už je nutně LZ.
    \item $ \infty $, pokud ve $ V $ existuje LN soubor libovolné délky.
\end{itemize}
Dimenzi vektorového prostoru $ V $ označujeme symbolem $ \dim V $.
\end{definition}

\begin{definition}[]
Buď $ (x_1, \dots, x_n ) $ soubor vektorů z $ V $. Množinu všech lineárních kombinací tohoto souboru nazveme \textbf{lineárním obalem souboru} $ (x_1, \dots, x_n) $ a značíme ji
$$ \langle x_1, \dots, x_n \rangle. $$
Buď $ \theta \ne M \subseteq V $. Množinu všech lineárních kombinací všech lineárních vektorů z množiny $ M $ nazveme lineárním obalem množiny $ M $ a značíme ji $ \langle M \rangle .$
\end{definition}

\begin{definition}[]
Nechť $ \mathbb{A} \in T^{m,n} $. \textbf{Hodností matice} $ \mathbb{A} $ nazýváme dimenzi lineárního obalu souboru řádků matice $ \mathbb{A} $ (jako vektorů) z $ T^{1,n} $ a značíme je $ h( \mathbb{A} ) $. Tedy:
$$ h(\mathbb{A}) = \dim \langle \mathbb{A}_{1:}, \dots, \mathbb{A}_{m:} \rangle. $$
\end{definition}

\begin{theorem}
Buďte $ \mathbb{A,B} \in T^{m,n} $. Je-li $ \mathbb{A} \sim \mathbb{B} $, potom $ h(\mathbb{A}) = h(\mathbb{B}) $.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Nechť $ \mathbb{A} \in T^{m,n} $. Potom
$$ h(\mathbb{A}) = h(\mathbb{A}^T). $$
\end{theorem}

% \begin{definition}[Kroneckerovo delta]
% \begin{equation}
%   \delta_{ij} =
%     \begin{cases}
%       1, & \text{pro } i = j,\\
%       0, & \text{jinak}.
%     \end{cases}       
% \end{equation}
% \end{definition}

% \begin{definition}
% \textbf{Jednotkovou maticí} $n$tého  řádu rozumíme čtvercovou matici $ \mathbb{E} \in T^{n,n} $ plňující
% $$ \mathbb{E}_{ij} = \delta_{ij}, \text{   } i,j \in \hat{n}. $$
% \textbf{Diagonální maticí} $n$tého řádu nazveme libovolnou čtvercovou matici $ \mathbb{A} \in T^{n,n} $ splňující
% $$ i \ne j \Rightarrow \mathbb{A}_{ij} = 0. $$
% \textbf{Diagonálou} čtvercové matice $ \mathbb{A} \in T^{n,n} $ nazveme vektor $ ( \mathbb{A}_{11}, \mathbb{A}_{22}, \dots, \mathbb{A}_{nn} ) \in T^n $.
% \end{definition}

% \begin{definition}
% Buď $ \mathbb{A} \in T^{n,n} $. Existuje-li matice $ \mathbb{B} \in T^{n,n} $ taková, že platí
% $$ \mathbb{AB} = \mathbb{BA} = \mathbb{E}, $$
% nazýváme matici $ \mathbb{A} $ \textbf{regulární} a $ \mathbb{B} $ \textbf{inverzní maticí} k matici $ \mathbb{A} $. Značíme $ \mathbb{B} = \mathbb{A}^{-1} $. Pokud $ \mathbb{A} $ není regulární, nazýváme matici $ \mathbb{A} $ \textbf{singulární}.
% \end{definition}

\begin{theorem}[Frobeniova]
Nechť $ \mathbb{A} \in T^{m,n} $.
\begin{enumerate}
    \item Soustava $ m $ lineárních rovnic pro $ n $ neznámých $ \mathbb{A}\mathbbm{x} = \mathbbm{b} $ je řešitelná, tj, $ S \ne \emptyset, $ právně tehdy, když
    $$ h(\mathbb{A}) = h(\mathbb{A|}\mathbbm{b}). $$
    \item Je-li $ h(\mathbb{A}) = h $, pak množina řešení soustavy $ \mathbb{A}\mathbbm{x} = \theta $ je podprostor dimenze $ n - h $, tedy existuje LN soubor vektorů $ (\mathbbm{z}_1, \dots, \mathbbm{z}) $ v $ T^{n,1} $ takový, že
    \begin{equation}
        S_o =
        \begin{cases}
            \{ \theta \}, & \text{pokud } n = h\\
            \langle \mathbbm{z}_1, \dots, \mathbbm{z}_{n-h} \rangle, & \text{pokud } h < n.
        \end{cases}
    \end{equation}
\end{enumerate}
Je-li navíc $ h(\mathbb{A|}\mathbbm{b}) = h $, pak
    $$ S = \tilde{\mathbbm{x}} + S_0, $$
kde $ \tilde{\mathbbm{x}} $ je tvz. \textbf{partikulární řešení}: $ \mathbb{A}\tilde{\mathbbm{x}} = \mathbbm{b} .$
\end{theorem}

\section*{Zdroje}
\url{https://kam.fit.cvut.cz/deploy/bi-lin//lin-text.pdf}

% Math equation/formula
% \begin{equation}
% 	I = \int_{a}^{b} f(x) \; \text{d}x.
% \end{equation}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------


% Numbered question, with subquestions in an enumerate environment
% \begin{question}
% 	Quisque ullamcorper placerat ipsum. Cras nibh. Morbi vel justo vitae lacus tincidunt ultrices. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit.

% 	% Subquestions numbered with letters
% 	\begin{enumerate}[(a)]
% 		\item Do this.
% 		\item Do that.
% 		\item Do something else.
% 	\end{enumerate}
% \end{question}


% \begin{center}
% 	\begin{minipage}{0.5\linewidth} % Adjust the minipage width to accomodate for the length of algorithm lines
% 		\begin{algorithm}[H]
% 			\KwIn{$(a, b)$, two floating-point numbers}  % Algorithm inputs
% 			\KwResult{$(c, d)$, such that $a+b = c + d$} % Algorithm outputs/results
% 			\medskip
% 			\If{$\vert b\vert > \vert a\vert$}{
% 				exchange $a$ and $b$ \;
% 			}
% 			$c \leftarrow a + b$ \;
% 			$z \leftarrow c - a$ \;
% 			$d \leftarrow b - z$ \;
% 			{\bf return} $(c,d)$ \;
% 			\caption{\texttt{FastTwoSum}} % Algorithm name
% 			\label{alg:fastTwoSum}   % optional label to refer to
% 		\end{algorithm}
% 	\end{minipage}
% \end{center}

% Numbered question, with an optional title
% \begin{question}[\itshape (with optional title)]
% \end{question}

% File contents
% \begin{file}[hello.py]
% \begin{lstlisting}[language=Python]
% #! /usr/bin/python

% import sys
% sys.stdout.write("Hello World!\n")
% \end{lstlisting}
% \end{file}

% Command-line "screenshot"
% \begin{commandline}
% 	\begin{verbatim}
% 	\end{verbatim}
% \end{commandline}

% Warning text, with a custom title
% \begin{warn}[Notice:]
% \end{warn}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
